\documentclass[
class = book,
zihao = -4,
font = noto,
paper = a4paper,
openany
]{easybook}

\usepackage{xju}
\newcommand{\ti}{Ti6Al4V}
%笔记
%先模仿，而后进行整改
\begin{document}
	\hypersetup{pdftitle=Ti-6Al-4V 钛合金热处理工艺的研究现状及进展,pdfauthor=田欣洋,pdfsubject={材料科学,金属学,钛合金},pdfkeywords={热处理,固溶,时效,组织},pdfstartview=FitB}
	\maketitle
	\frontmatter*[roman]

	\begin{abstract}
		\ti 合金又名TC4合金，拥有较好的塑韧性、耐热性、成形性、耐蚀性等，在机械、军事、航空航天等领域获得了极为广泛的应用。但TC4合金仍存在硬度较低、摩擦磨损系数高、耐磨性能差、较低的塑韧性和力学性能上的各向异性等缺点，制约了其进一步的应用。
%		初步撰写，模仿《TC4 钛合金热处理工艺的研究现状及进展——孟宪伟袁赵锦秀》
		本文阐述了TC4钛合金的热处理工艺研究现状，并分析了不同热处理制度对Ti6Al4V合金强度的影响，并解析了组织转变的机理，为工程应用提供了有价值的参考，最后提出了TC4钛合金热处理工艺的研究方向。\\

		\keywords{Ti-6Al-4V 钛合金；热处理；显微组织；力学性能；固溶；时效；现状}
	\end{abstract}

	\tableofcontents
	\mainmatter*
	\pagestyle{Xju}
\chapter{前言}
工业上一般根据$\beta $相稳定元素系数$K_{\beta}$来划分不同类型的钛合金，$K_{\beta}$是指合金中各$\beta $稳定元素与各自的临界浓度的比制之和，即：
$$
K_{\beta}=\frac{ C_{1} }{C_{k1}}+\frac{ C_{2} }{C_{k2}}+\frac{ C_{3} }{C_{k3}}+\cdots+\frac{ C_{n} }{C_{kn}}
$$
根据 $\beta$ 相稳定系数划分合金类型为:

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\label{sec:sort}
	\caption{钛合金类型分类}
		\begin{tabular}{ccc}
			\toprule
			类型&$K_\beta$值&主要合金元素 \\
			\midrule
			 $\alpha$ 型& $0 \sim 0.07$&铝、锡、锆\\
			 近 $\alpha$ 型&$0.07 \sim 0.25$&铝、锡、锆与少量钒、钼、铌\\
			 $\alpha+\beta$ 型&$0.25 \sim 1.0$&以铝为主、以及其他少量$\beta$ 相稳定元素\\
			 近 $\beta$ 型&$1.0 \sim 2.8$&少量钒、钼、铌、钽、等\\
			$\beta$ 型&$ > 2.8 $&大量钒、钼、铌、钽、等\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
\end{table}

其中$\alpha $+$\beta $型钛合金经退火处理，所得到的室温组织为不同比例的$\alpha $和$\beta $相。$\alpha $+$\beta $型钛合金的强度和淬透性随着$\beta $相稳定元素含量增加而提高，其锻造和轧制等加工成型性能优于$\alpha $型、$\beta $型钛合金。从成分上来看，这类钛合金中的合金元素基本上是以铝为主要合金元素，$\beta $稳定化元素为辅助元素。这使得$\alpha $+$\beta $型钛合金组织变动的余地较为灵活，性能变动范围大，可以满足各种应用场合及工况要求\cite{TiandAl}。

我国用TC表示$\alpha $+$\beta $型双相钛合金，最常用的$\alpha $+$\beta $型钛合金包括TC4、TC6、TC12等，其中TC4钛合金（等轴马氏体型两相合金）作为做早被应用的钛合金，该合金以其优越的性能占据了钛工业的大量市场，现在占到 Ti 合金总产量的 50$ \%  $， 占到全部Ti 合金加工件的95$ \% $ 。

TC4钛合金具有较高的抗拉强度和抗疲劳强度、生物相容性好、耐高温、化学性质性质稳定、高硬度和良好的耐腐蚀性、弹性模量低、低密度等优良特性，在航空航天、汽车工业、医疗健康领域等领域得到了广泛应用，是目前应用最广泛的钛合金 。 但其室温塑性较低 ， 加工硬化能力较差 ， 冷加工成型困难。

 目前相关研宄中 ， 提升 TC4钛合金室温塑性的手段包括添加合金元素、剧烈塑性变形和相变热处理等。 而近些年来国内对于\ti 合金的研究取得了许多成果\cite{tc42021}。但是大多数关于TC4钛合金热处理工艺研究现状的文章的表述并不太清楚，没有结合最新的计算机技术进行探讨，因此笔者将从多个方面对TC4钛合金的研究现状以及发展方向进行一个科学全面富有前瞻性的展望。

现阶段\ti 合金的热处理工艺主要集中在如下三个方面：
\begin{enumerate}
	\item 固溶处理：实施固溶处理工艺，是为了得到等轴稳定的$\alpha $相、马氏体弥散的$ \alpha ^{'} $相、亚稳定状态的$\beta $相，等轴的$\alpha $相能够让合金的力学性能得到综合性的提升，马氏体弥散的$ \alpha ^{'} $相能够让合金，在强度、硬度上得到提高，塑性、韧性被降低\cite{gurong2002}。
	\item 时效处理：有研究\cite{timing}发现，次生的$\alpha $相体积分数在TC4钛合金中，会对屈服强度产生很大的影响。在条件相等的情况之下，时效温度越低组织越小，时效温度高低组织越大。研究人员主要是通过控制参数，来影响对次生$\alpha $相的含量，从而来实现TC4钛合金在力学的性能上得到更好的提升。
	\item 深冷处理：深冷处理是近些年来新兴的一种处理工艺，其可以对金属内部的组织进行改善，在进行深冷处理的时候操作比较方便，对环境也不会造成太大的污染，并且能够让在热处理之后残留的奥氏体被清除掉。实验研究发现，原始的$\beta $相会在深冷处理的过程当中，逐渐的向$\alpha $、相去转变，残余应力在组织中会变少，与此同时网篮状组织的增加，会让TC4钛合金的韧性、强度、塑性，在组织上的性能得到提高。
\end{enumerate}

%\input{甲.tex}
%\input{乙.tex}
\chapter{热处理工艺对显微组织转变的影响}
\section{TC4合金的显微组织}
经过调研发现，现阶段的TC4钛合金多为
\begin{enumerate}
	\item 粉末冶金\cite{xujianGurongshixiaogongyiduiTC4taihejinzuzhijixingnengdeyingxiang2014}
	\item 多次真空自耗电弧炉熔炼\cite{renchiqiangGurongshixiaoduiTC4taihejinxianweizuzhihelixuexingnengdeyingxiang2022}

\end{enumerate}

材料的化学成分为：

试样的尺寸为

拉伸试验的参数为
\section{研究现状与展望}
 鲁媛媛,马保飞等人研究发现在时效温度为450、500和550℃时初生$\alpha $相的含量随温度升高逐渐增加;而在时效温度为600℃和650℃条件下初生$\alpha $相含量因高温溶解而明显减少, $\beta $相尺寸相应增大。当时效温度为550℃时, 所得钛合金的显微组织最佳\cite{timing}。
\chapter{热处理工艺对力学性能的影响}
\section{固溶温度的选择浅析}
经过调研发现，在大多数实验中当固溶温度选取在低于$ \beta $相变温度50度左右时，得到的性能最好
\section{TC4合金性能与热处理制度的关系}

\section{研究现状与展望}
 刘婉颖、林元华等人通过实验发现：在960 ℃/1 h + WQ进行固溶处理和500 ℃/4 h + AC下进行时效处理得到的\ti 具有最佳的力学性能\cite{960500}；陈冠宇通过实验表明，在850℃进行退火处理时，在600℃进行时效处理可以使合金得到更好的耐腐蚀性能\cite{1200}；李宸宇证明\ti 合金在900℃空冷固溶两小时在530℃时效四小时后具有更好的强硬度，而且固溶后冷速越快，合金的强硬度越高、塑韧性越差\cite{900}。%第46页

\chapter{发展趋势}

\chapter{结论}
	\begin{enumerate}
		\item 对于组织
		\item 对于力学性能
		\item 对于其他性能
	\end{enumerate}


	\backmatter
	\listoffigures
	\listoftables
	\clearpage
	\phantomsection
	\addcontentsline{toc}{chapter}{参考文献}
	\bibliography{modern}
\end{document}


